

# Übung 8

Niclas Kusenbach, 360227

19th January 2026

## Aufgabe 1: Rationalität und Wahrscheinlichkeitsaxiome

### 1a) Überprüfung der Rationalität

Gegeben sind die Überzeugungen:

$$P(A) = 0.4, \quad P(B) = 0.3, \quad P(A \vee B) = 0.5$$

Wir prüfen dies mit dem **Additionssatz** (Inklusions-Exklusions-Prinzip):

$$P(A \vee B) = P(A) + P(B) - P(A \wedge B)$$

Einsetzen der Werte:

$$0.5 = 0.4 + 0.3 - P(A \wedge B)$$

$$0.5 = 0.7 - P(A \wedge B)$$

$$P(A \wedge B) = 0.2$$

Da  $0 \leq P(A \wedge B) \leq \min(P(A), P(B))$  gelten muss (und  $0 \leq 0.2 \leq 0.3$  wahr ist), sind diese Überzeugungen **rational** und konsistent mit den Wahrscheinlichkeitsaxiomen.

**Antwort:** Ja, es ist rational. Der angenommene Wert für  $P(A \wedge B)$  ist exakt **0.2**. (Der „Bereich“ kollabiert hier zu einem Punktwert).

### 1b) Fall $P(A \vee B) = 0.7$

Wir nehmen nun an  $P(A \vee B) = 0.7$ . Wir wenden erneut den Additionssatz an:

$$0.7 = 0.4 + 0.3 - P(A \wedge B)$$

$$0.7 = 0.7 - P(A \wedge B)$$

$$P(A \wedge B) = 0$$

**Erklärung:** Diese Wahrscheinlichkeit ist **ebenfalls rational**. Es bedeutet lediglich, dass die Ereignisse  $A$  und  $B$  **disjunkt** (einander ausschließend) sind. Es gibt keine Überschneidung der Ereignisse, was in der Wahrscheinlichkeitstheorie ein valider Zustand ist.

## Aufgabe 2: Wahrscheinlichkeitstheorie

### 2a) Äquivalenz der bedingten Unabhängigkeit

Zu zeigen ist die Äquivalenz von:

- (1)  $P(a, b|c) = P(a|c) \cdot P(b|c)$
- (2)  $P(a|b, c) = P(a|c)$
- (3)  $P(b|a, c) = P(b|c)$

**Beweis (1)  $\Leftrightarrow$  (2):** Nach der Definition der bedingten Wahrscheinlichkeit gilt:

$$P(a|b, c) = \frac{P(a, b|c)}{P(b|c)}$$

Setzt man (1) in den Zähler ein:

$$P(a|b, c) = \frac{P(a|c) \cdot P(b|c)}{P(b|c)} = P(a|c)$$

Damit ist (2) gezeigt. Umgekehrt führt Multiplikation von (2) mit  $P(b|c)$  direkt zu (1).

**Beweis (1)  $\Leftrightarrow$  (3):** Analog gilt:

$$P(b|a, c) = \frac{P(a, b|c)}{P(a|c)}$$

Setzt man (1) ein:

$$P(b|a, c) = \frac{P(a|c) \cdot P(b|c)}{P(a|c)} = P(b|c)$$

Damit ist die Äquivalenz aller drei Aussagen gezeigt.

### 2b) Bestimmung von $P(h|e_1, e_2)$

Gesucht ist  $P(h|e_1, e_2) = \frac{P(e_1, e_2|h)P(h)}{P(e_1, e_2)}$ .

1. **Gegeben:**  $P(E_1, E_2), P(H), P(E_1|H), P(E_2|H)$

**Nicht ausreichend.** Wir benötigen  $P(e_1, e_2|h)$ . Da wir ohne weitere Annahmen (wie bedingte Unabhängigkeit) nicht von den Randwahrscheinlichkeiten  $P(E_1|H)$  und  $P(E_2|H)$  auf die Verbundwahrscheinlichkeit  $P(E_1, E_2|H)$  schließen können, fehlt Information.

2. **Gegeben:**  $P(E_1, E_2), P(H), P(E_1, E_2|H)$

**Ausreichend.** Wir haben alle Terme für den Satz von Bayes:

$$P(h|e_1, e_2) = \frac{P(e_1, e_2|h) \cdot P(h)}{P(e_1, e_2)}$$

3. **Gegeben:**  $P(E_1|H, E_2), P(E_1), P(E_2|H), P(H|E_1)$

**Nicht ausreichend.** Es ist schwierig, den gemeinsamen Nenner  $P(e_1, e_2)$  oder den Zähler konsistent zu konstruieren, ohne  $P(h)$  direkt zu haben oder die Abhängigkeit zwischen  $e_1$  und  $e_2$  vollständig zu kennen.

**2c) Annahme:**  $P(E_1|H, E_2) = P(E_1|H)$

Dies impliziert bedingte Unabhängigkeit:  $E_1 \perp E_2 \mid H$ . Daraus folgt:  
 $P(e_1, e_2|h) = P(e_1|h) \cdot P(e_2|h)$ .

**Neue Bewertung für 2b):**

1. **Jetzt ausreichend.** Da  $P(e_1, e_2|h)$  nun das Produkt  $P(e_1|h)P(e_2|h)$  ist (beide gegeben), und  $P(h)$  sowie  $P(e_1, e_2)$  gegeben sind, ist die Berechnung möglich.
2. **Weiterhin ausreichend.** (Die zusätzliche Annahme schadet nicht).
3. **Jetzt ausreichend.** Wir müssen  $P(h|e_1, e_2) \propto P(h)P(e_1|h)P(e_2|h)$  berechnen.
  - $P(e_2|h)$  ist gegeben.
  - $P(e_1|h)$  ist gegeben (da  $P(e_1|H, E_2) = P(e_1|H)$ ).
  - $P(h)$  kann hergeleitet werden: Aus  $P(h|e_1) = \frac{P(e_1|h)P(h)}{P(e_1)}$  folgt  $P(h) = \frac{P(h|e_1)P(e_1)}{P(e_1|h)}$ . Alle Terme rechts sind gegeben.
  - Der Nenner  $P(e_1, e_2)$  ergibt sich durch Marginalisierung über  $H$ :  $\sum_h P(h)P(e_1|h)P(e_2|h)$ .